<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>职场 &#8211; 大柒5even</title>
	<atom:link href="/index.php/tag/%E8%81%8C%E5%9C%BA/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Mon, 25 Sep 2023 07:37:34 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-CN</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.1</generator>
	<item>
		<title>招聘和应聘设计岗位为什么都这么难</title>
		<link>/index.php/2022/04/09/hcofdesigner/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[5even]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Apr 2022 06:29:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[博文·Blog]]></category>
		<category><![CDATA[职场]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=21</guid>

					<description><![CDATA[很多朋友跟我抱怨能找个真正有实...]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>很多朋友跟我抱怨能找个真正有实力的设计师难。面试、作品集都没问题，落地工作中实在太水；做设计师的朋友也在抱怨，找个能三观相合靠谱的公司落脚太不容易。其实我最近也在看新的工作机会，很多事儿也是无奈和唏嘘。至于为什么大家都在深受其苦，我觉得有些事儿还是不吐不快。</p>
<p>我还是先从我的个人经历开始吧</p>
<p>早在近十年前，互联网产业还不像如今这么发达。如果你面试一个文化产业的平面设计岗位，暂不论实习岗，面试官和候选人面谈时基本不会直接程式化、机械地拿出一系列“技术性”的问题来提问，以此考查他是不是真的能完成目前的工作。整个面试过程更像未曾谋面的网友线下见面。更多会是聊聊之前的工作、目前的生活，聊聊业内都认识的大咖，聊聊最近生活中的热点。聊聊作品集中的内容……“闲聊”结束了面试也差不多了，是的，这个阶段基本不会谈到钱，哈哈。</p>
<p>也许你会问，这样的面试能靠谱吗？我要说，面试官如果是有经验的相关从业者的话问题不大。这种面试其实更像一种商务会谈，在看似轻松的氛围里彼此也在互相试探，互相了解——从闲聊中掌握有价值的信息这是一种本事。相信我，在这个行业里的聪明人远比你想象的要多的多。面试者在这样的氛围里也会更放松、从容地展示自己的设计观点、风格个性，甚至生活状态等等。</p>
<p>当然，你会讲人都会撒谎做戏，面试者或者面试官逢场作戏怎么办？那我就要说——撒谎都是要付出代价的！而且不可能面面具到，你掩盖缺陷的小谎言，常常要用更多更大的戏份来掩盖、涂抹、弥补，从而顾此失彼，越弄越脏。整个谈话过程下来在每个环节都能环环相扣不露马脚的实在难得——当然，如果真能做到的话，适不适合做设计姑且不论，想必也是个人才了，哈哈。能做到面试一个资深设计、设计管理职位或者挑战这个职位的人，他的阅历和见识对这些谎言的敏感程度不会太差。反之，也要有足够的实力和魄力承担“说谎话”或者“看走眼”的下场。</p>
<p>为什么一定要这样？开诚布公的考验实力不好吗？会就是会，不会就是不会。行就行，不行就是不行呗。</p>
<p>没错，会与不会，能与不能都是面试者客观的实力。我们要真正考察一个设计师是不是适合我们的岗位，我们要做的是什么？和开发类的岗位不同，在最基本的专业知识之外，更重要的是这个人本身。是的，我们更重视的是面试者本人自己的特点，尤其是他针对不同项目的观点、见解、方法和主张。说直白些，就是这个人的“想法”、“表达方式”和“创意”（说实话，很多时候我很恶心创意这个词，因为它在目前真的很被滥用）。面试官通过和候选人沟通，了解他在项目过程中的想法、观点、行为特点，发现和判断其中的矛盾和冲突来引起话题，找到候选人个性和项目经历中的亮点，从而考察是不是适合于目前工作中的这个岗位。这点，可能和现在我们正在经历的很多“应试式”的面试都不一样。如果通过千面一张的试题来提问一些技术性或者开放性的问题——这种“八股文式的面试提问”是不可能知悉候选人的“设计观”的（不得不说有些设计相关的问题是没有标准答案的，只有适不合适，没有绝对的对与错。）。所以我一直坚持认为，在面试开发岗或者其他岗位时这种方式可能会有些成效。但在面试设计师时，采用这种面试方法很是不妥。</p>
<p>我们回过头来看下，这种“八股面试法”是怎么来的？</p>
<p>早些年互联网产业方兴未艾，创业潮随之兴起。与之对应的是很多传统行业，尤其是广告、文化、信息产业在互联网大潮的冲击下几近崩溃。更多人为了能赶上风口纷纷入海互联网产业。他们来自各种不同的行业，有着不同的经历，怀着不同的目的。但他们很多都有一个不争的共同点——缺乏相关的专业知识背景。由此，非学历的教育培训行业由此崛起。从商务规划、到技术开发不胜枚举，UI设计等相关专业当然也在此列。培训班的水平和资质也是良莠不齐，某些培训机构十分有名，也已融资上市。我的一个同事就曾在其中进修，通过他的口述和我从其他方面所知，培训班教给你的不单单是基础而必要的专业知识，还包括面试经验、作品集策划等等等。如此，一整套的面试提问、面试作答、面试经验等等流程不论是开发、还是设计岗位都流程化、标准化的完成了。更多的小的培训机构也是根据流出的各种资料和经验有学有样，把培训学员面试的过程做的流程化、专业化。不得不说，这种模式的面试确实可以保证检测出学员最低标准的专业知识储备，但培训班教给你的东西仅仅是应试理论和基本技能，要实际使用到生产实践的话水平确实很是不堪，毕竟只是几个月的应试教育，很多生产实践中必要的经验是不可能通过几个月学习完成积累的。甚至学员学到的更多内容只是背的“八股面经”、如何蒙骗面试官通过面试、简历和作品集作假等等。学员鲜有能如之上提到的面试者具备在试题之外的“闲聊”中谈到更多实际的灵活的知识和思路的能力的真才实学。</p>
<p>这样说来，“八股面试”的源起就是培训班么？是，也不完全是。创业公司没有充实的技术和企业文化积淀，在面对团队扩张和人员纳新等问题上普遍没有科学的模式和方法。甚至很多专业岗位上的负责人都没有相关专业的学历，也是来自于以上的培训学校出身，在面试时最常见的做法也只能是照方抓药——用当初自己学习和经历过的面试模式——“八股面试”来完成自己的招聘工作。同时，很多“大厂”的招聘工作中也常见一些为了符合其企业文化而产生的流程化、制度化、缺乏人文素质的面试方式，在行业中真的带了个坏头儿。综上等等因素，“八股面试”的模式就是这样被传承和发扬了。</p>
<p>目前的UI设计岗位用人生态常常是怎么样的呢？</p>
<p>时隔多年，我们的培训机构也不甘于仅限线下。各种和设计相关的网络平台纷纷给各个有大厂经历镀金归来的大神造势吹风，各种新兴的网课纷纷走起。平心而论，他们确实给自学和进修的设计师、准设计师提供了或者说曾经提供了相当丰厚的资源和交流途径，也给厂商提供了一个招聘到设计师的平台（中介？）但为了卖课，有些平台的做法实在令人不齿，文章标题就足以让你半夜吓醒：“作为一个UI设计师再不学需求管理你就要失业了”、“UI设计师，你的前端知识合格吗？”“作为UI设计师你为什么不会画原型图？”、“做电商美工不会C4D还想找工作？”……是的，很眼熟是不是？很多人员并不齐备的初创企业在招聘信息里常常会要求一岗多职，这种培训方向想必很符合这种口味吧。这些宣传让很多招聘者误以为花着一个岗位的钱，要求应聘者面面俱到是合理的，由此加剧了内卷。</p>
<p>如上所说，企业方面在要求一岗多职的同时，用人上采用了“八股面试”法招聘员工，如此肯定在实际的生产中步履维艰，势必影响生产计划和工作效率。因此辞退甚至逼退员工的话又要承担法律、经济和道德上的负担，同时员工也因此失业造成双败双伤的局面。当然，少数投机目的的皮包公司另当别论——他们并不考虑自己的长远发展和人员配备的合理性。</p>
<p>应聘者在这种应聘模式和机构培训的作用下，势必夸大自己的能力、在简历和作品集上灌水作假。表面上看能骗过面试官赚取一个职位的机会，但长期看来并不是一个好办法。在工作中能否胜任常常不需要试用期这么久就能完全体现出来，造假的结果只能是折腾自己折腾别人。更进一步看，虚假和灌水的资料只能让更多的企业提高招聘的门槛，甚至让面试者在面试前就要完成公司内一些实际的工作作为“试题”，至于真假姑且不论，作假的简历和作品集确实做到了让内卷加剧。</p>
<p>好了，我算是把培训机构、用人公司和应聘者都骂过来了。你要问我怎么办？我也只能说下我的看法，我知道很片面很幼稚，大多都难以实现，我孤妄写下。</p>
<p>对于培训机构，我认为它的存在真的并不是坏事。确实能让很多人生中错失机会没能有自己理想专业学历的人重拾自己梦想的可能。但并没把实在的东西教给学员反而更多的是推行简历造假、盗用别人作品做面试作品集、施行“面经”、“八股面试”等做法实在是坏了整个行业的生态；线上的机构和平台确实给很多自学的朋友提供了太多精彩的资源，相比线下高昂的收费门槛也更低，感谢你们。但贩卖焦虑、有意无意推行一岗多能的做法真的是造成内卷现象的一股中坚力量。如果整个行业是一棵大树，咱们吃吃树上的小虫蚂蚁就好了，不要为了自己的短期利益咬断了树根。</p>
<p>如果你是一个理性、理智的招聘者，一个对自己的公司，对项目、对工作负责任的老板，或是部门经理或者HR的话，你好，我很期待和你共事。这之前我们要安下心来，考虑清楚我们这个岗位的定位是什么，说最直白了就是要花多少钱找一个做什么事儿的人，这个人必须能完成什么，最好能有心理准备这个人的哪些不足是我们团队能接受和补救的。大家不要忽略了一个都懂的道理，人的精力和水平都是有限的，不存在各方面都绝对突出的全才。所以用人方千万不要对应聘者求全责备，更不要吹毛求疵——他也是人，更多的可能是一个会犯错的年轻人。更不要学那些所谓大厂的大小姐脾气，对应聘者摆架子、颐指气使，大多数公司没有那样的财力去用钱压奴婢的手。这样做伤害的只能是公司本身的声誉，要知道，很多时候很多行业圈子真的很小，应聘双方都要爱惜羽毛。如果你的事业和公司、项目只是为了投机取利——你并不会为你的公司和员工负责，抱歉，我劝你善良。</p>
<p>面试官本身需要专精自己的专业素养以明辨应聘者的真实能力，切忌采用看似理性而有条理、制度化的“八股面试”。在培训班催生下包装过度的作品集也常常掩饰作品真正的水平——它们大多浮夸而脱离生产实际，纵使它看上去真的很美，抱歉，请你醒醒！美的仅仅是作品集而非作品本身。想想看把其中真正UI的部分换到你的项目中，把其中的英文字体全换成简中，把所有照片换成业务方提供的手机拍的照片会是什么样子？你一定吓了一跳，你原本认为很精彩的作品其实并不实用。</p>
<p>作为应聘者，多些技能本不是坏事，但是我们还要不忘初心是不是？真的做到一专多能的前提是我们要有一专啊！“从一事爱一世”有些夸张和过分，但我们为了对自己负责，努力深耕总不是坏事。凡事多多独立思考，想想看，那些有真才实学的大神在自己岗位上都忙不过来，如果是真的，如今出来买课是为了什么？他们平时在各个平台上谈的是什么？他在意的是专业内容本身还是行业风向？最后说一句，作品集哪怕是飞机稿也不要做假，今天做的假，早晚要还的。</p>
<p>好吧…… 我又得罪完了一批人，老实安静去了。</p>
<p>最后，祝所有老板能找到合适的员工，所有应聘者找到合适的岗位。</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
